ViuTV揚言「掛狗頭賣羊肉」 收費電視係咪玩完？

ViuTV揚言「掛狗頭賣羊肉」
收費電視係咪玩完？

適中字型
較大字型

去年今日（4月6日）是免費電視台ViuTV的啟播日，轉眼間已一周年。ViuTV講求創新，其開台重點節目《帶住矛盾去旅行》一度成為城中熱話。一年後，ViuTV總經理魯庭暉認為，節目要吸納不同層面觀眾，製作時要「掛狗頭賣羊肉」，需要有不同的創新和傳統「糖衣」包裝，讓觀眾易入口；未來一年亦會多作嘗試，期望可以「個餅愈造愈大」。
記者：張文鈴

開台一年，魯庭暉頭上添上幾分銀白。他向記者表示，12年免費電視牌照就如一場馬拉松，形容過去一年表現「暫時OK，岩岩開跑，未仆係度，繼續跑緊」。ViuTV開台以「創新」行先，至今亦然，他說：「我哋發現創新係有一班觀眾，佢哋中意新野，同一時間發覺另一部份觀眾需要一啲習慣咗嘅嘢，令佢哋感覺易入口」。

他舉例指，新節目《兩面不是人》是用「傳統包裝創新」，「搵兩個100%血統嘅印度人，但未去過印度，同時又搵兩個唔係印度人，但非常熟悉印度同印度話，之前一齊去印度」。他稱，「都幾好笑，啲印度人以為係鄉里唔呃個兩個印度人，反而呃另外兩個唔係印度人」。他坦言「放印度人係prime time（黃金時間）都係要有啲糖衣包住」。

魯表示，當初開台行創新路沒有錯，又指不同階段亦需要創新，強調創新是「回到起點，但不回頭」。他解釋「創作好多時係諗完又諗，可能要去返起點，由頭諗過」，但回頭意思是不需跟從之前製作的節目模式，只需毋忘初心去創作，否則好易被之前做過的事捆住自己創作力。他又認為，現今香港電視業生態正在轉變，過往可能依靠傳統收視率作參考數據，惟現在反而關注「網上有冇noise」。

他介紹，另一新節目《林雪金曲》是一個5分鐘的音樂節目，凌晨12時半播放，指由林雪主持或會吸引「啲人係想睇林雪講粗口或講野得意，其實又係狗頭」，希望可以藉此將音樂帶給更多觀眾。同時他作出新嘗試，於晚上11時在網上提早播放節目，「簡單嚟講係digital睇快過電視機，我又試下做個測試，11點幾啲人狂上網，寧願啲人睇完知道首歌，之後啲人係電視度睇到又會笑一笑……可能半年唔work又改返呢」。

他認為，ViuTV並非只是個免費電視台平台，「依家有4成製作是同出面公司合作……既然我有平台有資源，希望起（成功）嘅唔只係自己製作團隊，如果個間公司做得幾好，不如幫佢建立一個節目系列」。他仍相信要「造大個餅」，「唔係一年，係要種麵粉，同多咗製作公司合作，慢慢先多節目，個場（電視業）先旺」。

對於外界關注ViuTV的收視，他表明「冇乜點理過收視」，原因是明年將轉用一個新的跨平台的收視計算方法，可收集觀眾的平板電腦、智能手機、電腦等資料，同時統計戶數增至1,000戶，「希望到時睇到有進步啦」。對於與大台TVB和下月開台的新免費電視台奇妙電視競爭問題，他僅說：「各有各做啦！」又指若製作節目時只抱追收視，就如「渾水裡面互相追逐」，他反之更期望香港影視創作能夠達到國際水平。他又透露，未來增加製作和創作方面人手，但拒透露增加數目。

九龍倉集團可能於5月底放棄有線電視續牌，屆時本港持有收費電視牌照僅存電盈媒體（Now TV）。有科技業人士認為，互聯網發展迅速和普及化，網上電視（OTT）出現更令經營電視業者面對虧損問題。有學者則指，傳統收費電視趨式微，觀眾轉投網上收費電視。

根據通訊辦資料，本港有3間公司取得收費電視牌照，包括香港有線電視有限公司、無綫網絡電視有限公司及電訊盈科媒體有限公司。不過，TVB旗下無線網絡電視今年初已向商經局申請交還牌照，而九龍倉集團早前亦宣佈不再為旗下有線電視投放資金，更可能在5月底有線電視牌照到期時放棄續牌。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，傳統收費電視主要為觀眾提供體育、新聞、兒童和成人台節目服務，惟近年互聯網發展迅速和普及化，市民可從網上免費收看相關節目和吸取資訊，因而傳統收費電視需求減少。他又指，現時港人觀看電視的模式，不再是以往跟隨電視台的節目時間表收看，而是因應觀眾個人需要轉變，「可以幾時想睇就睇，或者可以睇睇下暫停，做下自己嘢之後再睇」。

他認為，本港收費電視盈利受到明顯影響，其分水嶺是香港電視主席王維基於2014年推出網上電視，「當時拎唔到免費電視牌，推OTT出市場後有啲變化，咁當時係唔成熟，但依家（市場）唔同啦」。他稱，正因王在港推行OTT，令樂視、Netflix等過崗龍發現香港OTT市場的潛力，相繼來港發展，成為傳統收費電視的競爭。

中大新聞與傳播學院院長馮應謙認為，市民以前看電視沒有太多選擇，只有兩個免費電視，故部份人會選擇專門提供體育、資訊和電影的收費電視。但隨網絡普及，絕大部份的體育、資訊和電影已能在網上收看，而且是免費。他又提到，傳統收費電視一般月費約200多元，而OTT收費相對較便宜，月費約78元（10元美金），「有得選擇之下，客戶唔會想交高昂月費」，因此吸引市民轉看網上收費電視。他預計，傳統收費電視將愈趨式微，而觀眾群亦愈來愈少。

浸大新聞系助理教授杜耀明指出，網絡普及是令收費電視沒落的主因，以往觀眾購買收費電視是因為電影和資訊，惟現今網上資訊免費無限供應，「依家呢啲網上都有，市民免費獲得嘅娛樂太多，（傳統收費電視）要有獨特地方先有市場價值，先說服到客戶買」。他認為，收費電視未來趨勢將轉向網上，但競爭不再是單一同業，而是整個網絡世界。

上一則
【蘋果照相機】同你傾同你飲 密密斟咖啡......
下一則
回歸20年《蘋果》徵舊物 尋找消失的香港